### 266. 康拉丁在北意大利的糟糕处境

*2. 康拉丁在北意大利的糟糕处境. 抵达帕维亚. 查理去维泰博见教皇. 开除教籍训谕. 康拉丁在比萨受到接待. 查理对罗马的企图失败. 康拉丁的第一次胜利. 向罗马进军. 盛大接待. 吉伯林首领. 从罗马出发. 塔利亚科佐战役. 康拉丁的胜利和失败.*

与此同时，康拉丁正在维罗纳想办法武装军队，与城市结盟，并尽可能地进军托斯卡纳。他窘迫的程度丝毫不亚于之前查理的状况。结果没有支付薪水的军队离他而去。康拉丁欠了舅舅路德维希和继父迈因哈德一大笔钱，因而不得不世袭财产都抵押给他们，他们于1268年回到了德意志，依然被那边霍亨斯陶芬的事务缠身。康拉丁决心克服如此巨大的困难，他无愧于自己的祖先。和所有人的预想相反，他在敌对的国家中不断成功前进，也和查理的军队之前成功穿越意大利一样。整个行为似乎只是查理的翻版，而查理自己现在不得不扮演当时曼弗雷德的角色。康拉丁于1268年1月20日成功到达帕维亚，然后在此停留直到3月22日，这番操作一如既往地让人不解。

查理急不可耐地想对康拉丁发动进攻；经过长时间的围攻，他攻陷了吉伯林的重要堡垒波吉邦西，甚至还迫使比萨求和。如果能在到达罗马之前就迫使康拉丁进行一场公开的决战，也许查理就能在波河结束战争了。然而，教皇担心失去西西里，更何况卡拉布里亚、阿普利亚和阿布鲁佐已经起义，这个恐惧折磨着他，催促查理赶紧回到王国；因为一旦查理失去了这个王国，他就别想指望教会再像西西弗斯(Sisyphus)那样为他承担责任；更有可能的是，教会会让查理流亡在普罗旺斯，任其丢脸。查理看到自己的王国后院起火，于是留下内廷大臣(Marschall)约翰·德·布雷布雷塞尔夫(Johann de Braiselve)和一些部队在托斯卡纳，回去了。4月4日，他在维泰博会见了教皇。

教皇克莱门特重申了对康拉丁、巴伐利亚的路德维希、蒂罗尔伯爵以及所有吉伯林首领的开除教籍(Exkommunikation)禁令。他甚至将那些曾经或将要为敌人提供庇护的土地和城市置于禁令之下。禁止教务(Interdikt)令影响到比萨、锡耶纳、维罗纳和帕维亚；唐·阿里戈、蒙特费尔特罗的圭多、元老院的高级官员(Magistrat)、所有接待过康拉丁使者的罗马人都被开除教籍；因为罗马受到禁止教务令的影响，罗马人可以摆脱他们对元老的誓言，以防元老如果一个月内不服从，可以授权查理恢复管理城市，为期十年。

当这些诅咒在维泰博宣布时，比萨上空却响起了无数欢呼的声音；腓特烈二世的年轻孙子与500名骑士安全抵达港口，他们乘坐的船只属于比萨共和国。康拉丁从帕维亚出发，穿过卡雷托藩侯的领地，卡雷托是腓特烈二世的一个女婿；然后在萨沃纳(Savona)附近的瓦多(Vado)到达海边，并于3月29日登船。部队则交给了巴登的弗里德里希，他成功带领部队越过了蓬特雷莫利(Pontremoli)的山脉，五月初穿过卢尼贾纳(Lunigiana)到达比萨。在比萨共和国，年轻的王位请求者得到了第一次郑重承认，接着一支装备精良的舰队准备驶向罗马或南意大利海岸。查理不确定康拉丁的下一步行动，于是决定返回王国，先镇压叛乱者，特别是卢切拉的萨拉森人，然后准备像曼弗雷德之前那样，龟缩在自己的老巢等待敌人的进攻。在维泰博，他曾试图出击罗马：军队的一部分甚至进了罗马城，这些人是一帮流放的归尔甫人，其中包括安圭拉腊伯爵(第260节)和马修斯·鲁贝斯·奥尔西尼(Mattheus Rubeus Orsini)，甚至进入了罗马城；但元老把他们赶了出来，查理因此断了罗马的念想。4月30日，他被教皇任命为托斯卡纳的帝国代执(Reichsvikar)后，离开了维泰博；这一头衔和元老院的续任是教皇的重大妥协，这注定在未来给他带来好运。

康拉丁在比萨和锡耶纳得到了强有力的支持；元老院的特使请求他莅临罗马，加尔瓦诺会等着他，而元老也保证了增强他力量的资源。教皇国处于风雨飘摇之中；费尔莫和马尔凯正在造反；只需要形成一个决定性的优势，意大利的大部分地区就会宣布支持康拉丁了。一支舰队当着年轻的王子面在比萨装备起来，弗雷德里克·兰齐亚、理查德·费兰吉里(Richard Filangieri)、马里诺·卡佩斯(Marino Capece)和其他一些勇士会乘船出发，对抗那不勒斯和卡拉布里亚。这趟航行确实出发了，乘船的吉伯林人在8月袭击了伊斯基亚岛(Insel Ischia)。6月15日，康拉丁本人从比萨出发前往锡耶纳，然后在锡耶纳一直呆到了7月中旬，受到了这座富有市民的表彰(Ehren)，还愉快地获得了不少的战争物资。6月25日，他的部队在旁特瓦莱(Ponte a Valle)取得了胜利，查理的内廷大臣约翰·德·布雷布雷塞尔夫在那里被俘，这极大地振奋了康拉丁的精神。通往罗马的道路是自由的。克莱门特四世从佩鲁贾和阿西西召集军队到维泰博，但只作防御准备，然后在这里等待霍亨斯陶芬最后一个子嗣的进攻。教皇徒劳地劝说罗马人不要抛弃教会；一些信件显示，虽然他第一次感到特别焦虑；但恐惧并没有动摇这个司铎的信念。“他会像一阵烟一样飘散”，在谈到康拉丁时他这么说，并把他比作是被吉伯林误入歧途的羔羊。站在维泰博的城墙上，教皇能够看到康拉丁军队的队列，因为他们6月22日没有威胁自己，而是在托斯卡内拉(Toscanella)附近的平原上行进。

康拉丁行进在卡西亚大道(Via Cassia)上，经过维特拉拉、苏特里、蒙特罗西(Monterosi)和维爱(Veii)，到达了罗马。五千名技艺精良的骑兵跟在身后，和他在一起的还有巴登的弗里德里希、比萨的杰拉德·多诺拉蒂科(Gerhard Donoratico)伯爵、安条克的康拉德以及几名主要的吉伯林派意大利人。站在马里奥山(Monte Mario)的高处，男孩陶醉的目光扫过伟大的罗马坎帕尼亚地区，它蜿蜒盘旋，肃穆庄重，可爱的山脉包围着它；波光粼粼的台伯河穿过它，沿着布满废墟的丘陵流淌到米利维安桥(Milvischen Brücke)；而罗马的塔楼上，蓝色的天球本身似乎也在静谧中休息。在萨比纳山脚，他的目光发现了蒂沃利的白色街道；人们说那里是腓特烈二世建造的戏院和曼弗雷德训练军队的地方。他还看到远处古老的普拉涅斯特(Praeneste)：然而仅仅五个星期后，他就带着镣铐坐在了基克洛彭堡(Kyklopenburg)里！在阿尔巴和阿尔卑绵延的群山中，有一处宽阔的山谷闪闪发光，人们给他指出拉文纳的地界，还告诉他有一条路让安茹查理到达了利里斯。

康拉丁兴奋一想象着一长串的居住罗马的皇帝，而城市雄伟的面貌，罗马人伟岸的样貌，从米尔维奥桥(Ponte Molle)到胜利大道(Triumphalstraße)，马里奥山坡上挤满了欢迎他的民众，这让他激动不已，和以前的奥托二世和奥托三世一样。元老为他准备了一个皇帝式的欢迎仪式，而且，如归尔甫派的马拉斯皮纳承认的，罗马骨子里是一座有帝国思想的城市。尽管罗马人经常顽固地对德意志皇帝开战，但帝国思想仍然对人民具有很强的诱惑力。他们荣耀地接受伟大的腓特烈的孙子作为帝国权威(Reichsgewalt)的合法代表(Repräsentanten)。所有有资格携带武器的罗马人，头盔上戴着花冠，成群结队地在尼禄战场(Felde des Nero)上等待着康拉丁，准备列队参加军事比赛，而其他民众手持鲜花和橄榄枝，唱着欢快的歌曲。7月24日，当康拉丁穿过要塞的大门，走过圣天使桥(Engelsbrücke)时，罗马顿时变成了一个欢庆胜利的海洋。拥挤的街道横跨着绳索，从一户人家延伸到另一户，绳索上挂着帷幔、稀有的法衣和珍贵的装饰，而罗马女孩的合唱团在琴声和钹声中跳着民族舞蹈。归尔甫派的马拉斯皮纳说，接待查理的隆重程度远远落后于迎接康拉定的庆典活动。吉伯林派的罗马人主动献给他荣耀。这一刻这个热情奔放的男孩站在了世界的顶峰。

他被带领到元老院，被誉为未来的皇帝。可能是在这里或拉特兰的宫中居住。吉伯林派的首领和阿普利亚的流亡者，蜂拥而至，向他恳求在未来获得封地。以前被查理或教皇赦免的罗马贵族们都被他抛在一边。毫无品性的维科的佩特鲁斯，先后侍奉曼弗雷德和查理，此时出现在元老院向他效忠；雅科波·拿波利·奥尔西尼忠诚地服侍着他。年轻的理查德，还有一些安尼巴尔迪家族成员，圣尤斯塔奇奥的阿尔克鲁西乌斯(Alcheruccio von S. Eustachio)伯爵，诺曼人斯特凡(Stefan der Normanne)，约翰·阿洛蒂(Johann Arlotti)，以及苏尔迪(Surdi)，曼弗雷德时代忠实的吉伯林人，带来了金钱和武器，而元老则在为远征做最后准备。奥尔西尼家族和安尼巴尔迪家族的其他成员，和整个萨维利家族都站在查理一边，弗兰吉帕尼(Frangipani)、科隆纳和孔蒂家族则在他们的城堡里静待事态的发展。

在查理赢得胜利之后仅两年，情况就发生了神奇的变化，罗马再次成为远征阿普利亚的中心，并使篡位者查理处于和曼弗雷德一样的位置。然而，塞普拉诺和卡普亚之间的防线得到了更好的巩固；因此，罗马召开的作战会议决定从瓦莱利亚大道(Valeria)进入阿布鲁佐地区。会议决定向苏尔莫纳(Sulmona)进军，准备与卢切拉的萨拉森人联合起来，攻击传言仍在那里的敌人。这个计划完美无缺。

1268年8月18日，康拉丁离开了罗马，蒙特费尔特罗的圭多作为元老代执(Vikar)留在那里。陪同他的是元老唐·阿里戈，以及大约一百名西班牙人，还有巴登的弗里德里希、加尔瓦诺、安条克的康拉德和其他一些贵族。这支装备精良的军队大约有一万人，气氛融洽，欢欣鼓舞。罗马民众浩浩荡荡地送他出征，都送到了圣洛伦佐大门(Tor S. Lorenzo)外很远，整个城市武装(Stadtmiliz)都希望陪同康拉丁上战场；然而，王子在两天的行军后遣散了大部分人；身边只留下吉伯林的首领和部队中的精英，圣尤斯塔奇奥的阿尔克鲁西乌斯伯爵、斯特凡·阿尔贝蒂(Stefan Alberti)、老迈的(John Cafifarelli)、雅科波·奥尔西尼的儿子，年轻的拿波利、里卡德鲁斯·安尼巴尔迪(Ricardellus Annibaldi)、佩特鲁斯·阿洛蒂(Petrus Arlotti)和维科的佩特鲁斯。帝国军队沿着阿尼奥河(Anio)经过蒂沃利，向维科瓦罗进军，吉伯林人奥尔西尼在那里为康拉丁提供了庇护。接着，他抵达萨拉奇内斯科(Saracinesco)，加尔瓦诺的女儿，也是安条克的康拉德的妻子，迎接了自己的皇室表弟。这座岩石城堡(Felsenschloß)在十世纪曾是萨拉森海盗的巢穴，现在属于康拉德，康拉德的父亲安条克的腓特烈是通过高贵的罗马人玛格丽塔(Römerin Margarita)的嫁妆获得的这座城堡。这里关押着两个奥尔西尼的成员，结果他们逃跑了，康拉丁很快就尝到了后果。

与此同时，当查理得知康拉丁进入罗马并且即将进军王国的消息后，立即解除了对卢切拉的包围。他先去了福贾(Foggia)，然后去了福西诺湖(See Fucino)，并在8月4日已经到达阿尔巴(Alba)和斯库尔科拉(Scurcola)。接着在福西诺湖和阿奎拉之间来回往返了几天，他不确定敌人会走哪条路来阿普利亚，以及应该在哪条路上阻挡德意志人。想到康拉丁可能会试图通过阿奎拉向苏尔莫纳进军，于是再次向北转向奥维努罗(Ovinulo)和阿奎拉。然而，康拉丁的军队在里奥弗莱多(Riofreddo)越过崎岖的边境地带，穿过卡索里(Carsoli)的隘口，进入了萨尔托河(Salto)山谷。这里是马萨人的领地，维利诺山(Velino)和其他山峰耸立在福西诺湖边。周围城镇有塔利亚科佐(Tagliacozzo)、斯库尔科拉(Scurcola)、阿韦扎诺(Avezzano)、切拉诺(Celano)和阿尔巴(Alba)等，古代是马其顿国王皮洛士一世(Pyrrhus von Makedonien)的监狱，后来成为马萨封地(Marsengrafschaft)的主要城镇，安条克的康拉德从父亲那里继承了这个名号。有几条路可以穿过湖区，向西走山路通往罗马，向南通往索拉(Sora)，向北通往阿奎拉和斯波莱托，向东通往苏尔莫纳。

康拉丁从塔利亚科佐向斯库尔科拉开拔，于8月22日在庞蒂姆镇(Villa Pontium)驻扎。收到敌人正在靠近的消息后，查理通过急行军强行穿过奥维努罗的通道，准备与康拉丁战斗。终于见到了康拉丁，当时他自己带着3000名疲惫不堪的骑兵和步兵于8月22日在离阿尔巴两英里远的马利亚诺(Magliano)附近的山上扎营;因此，这场战斗必须打响，它将对自己和康拉丁的命运起到决定作用。萨尔托河(Salto)将双方的营地分开，一个在阿尔巴附近的巴伦丁平原(Palentinischen Feld)，另一个在斯库尔科拉附近现已湮灭的庞特堡垒(Kastell Ponte)，就这样互相过了一夜。第二天早上，康拉丁的军队形成了两道战线，第一道战线由元老，加尔瓦诺伯爵和比萨的杰拉德·多诺拉蒂科指挥，他们都是托斯卡纳吉伯林派首领；第二道战线主要由德意志骑士组成，由康拉丁和弗里德里希这两个年轻人指挥。对方的军队由他们最好的指挥官统领，他们是雅科波·甘特尔米(第261节)、内廷大臣(Marschall)库桑斯的亨利(Heinrich von Cousance)、克拉里的约翰(Johann von Clary)、威廉·埃斯坦达德、维勒哈杜因的威廉(Wilhelm von Villehardouin)、亚该亚侯爵(Fürst von Achaja)（他是查理的封臣(Vasall)，带来了400名装备精良的骑士）、蒙特福德的圭多，以及国王本人。有传言说，不久前从近东归来的著名战士埃拉德·瓦勒里(Erard von Valery)建议查理保留第三个军团作为预备队；但像查理这样有经验的统帅(Feldherr)几乎不需要提醒就能想到在这样决定性的时刻应该保留这样一支部队。除了伦巴第人和托斯卡纳人，罗马人也出现在查理的军队中，包括奥西尼人的巴塞洛缪-鲁贝斯、侯爵阿尼巴尔德斯、两个萨维利人约翰和潘多福，以及其他贵族。奥尔西尼家的巴塞洛缪·鲁贝斯(Bartholomäus Rubeus)、藩侯安尼巴尔德斯(Annibaldus)、萨维利家的两个人约翰和潘多夫，还有些其他贵族。同一家族的成员就这样彼此作为敌人互相对抗。

8月23日上午，元老是第一个渡河的人；他调转部队朝向普罗旺斯人的队伍，发起了战斗。当康拉丁的部队扑向凶恶的敌人时，他们仿佛是贝内文托的复仇之魂。没有任何叛变行为发生，没有任何人玷污战士的荣誉。他们的冲锋使查理的队伍陷入了混乱；普罗旺斯人的第一道战线和法兰西骑士的第二道战线被击溃。当身穿查理盔甲、手持战旗的库桑斯内廷大臣从马背上摔下来并被刺杀时，一阵震耳欲聋的胜利欢呼宣告了篡位者查理的倒台。法兰西军队在逃亡中溃散，紧随其后的是卡斯蒂利亚的阿里戈，他是当时的英雄。日耳曼人和托斯卡纳人赶紧洗劫敌人的营地，所有的队伍都散落在战场上，男孩康拉丁沉醉在成功的喜悦之中，好像在和胜利握手。命运在早晨把他举到帝国的盾徽之上，而在傍晚却让他陷入了难以言说的凄凉之中。

查理驻足在一座山上，他在那里注视着军队的逃亡；战斗的失败意味着王位不可避免的垮台。归尔甫的编年史描述说，国王泪流满面，向圣母祈祷，而瓦莱里则提醒他，是时候让埋伏杀出来了。在法兰西旗帜没有再挥舞的地方，800名骑士突然投入战斗。这股突然杀出来的部队冲垮了康拉丁原本松散的部队，而原本散落的法兰西士兵得以聚拢在新的中心。缺乏预备队，也许还由于元老率领的西班牙人的没有耐心，他们追击敌人走了太远的距离，结果这场如此辉煌的战斗对康拉丁来说却是失败的。元老回到营地，他离开时还是胜利的，看到前面扎堆的士兵，还满是兴奋地跑到他们中间问候。结果他听到的是“蒙绍(Montjoie)!”的呼喊，看到的是旗帜上的百合花，这让他目瞪口呆。他立即英勇指挥，扑向敌人；有两次试图冲破查理的队伍。但反抗命运的安排是徒劳的。

夜幕再次降临到战场上时，威严冷峻的查理再次坐在自己的帐篷里，向教皇口述了胜利的经过，这几乎重复了那次贝内文托战场上的信件，似乎只有几个字变了。“全世界所有的信徒都盼望已久的喜讯，我现在把它作为香火进贡给您，教皇，我向你祈祷。父啊，起身吃儿子进献的猎物吧。我们消灭了如此多的敌人，贝内文托的失败都显得微不足道了。康拉丁和元老是否倒下或逃脱，我们并不能确定，特别是在战斗刚结束后我们就立即给您写信。元老骑的那匹马被抓住了，但没找到骑手。让我们的教会母亲，起来赞美全能的上帝，是主给了她的勇士(Kämpfer)如此巨大的胜利：主现在似乎结束了教会母亲的苦难，把她从迫害者的愤怒中解救出来了。发自帕伦蒂尼平原的战场(Palentinischen Feld)，第九个征税诏告(Indiktion)的8月23日，我们在位的第四年。”

这就是圣巴塞洛缪之夜(Bartholomäusnacht)那个可怕的猎手(Jägers)的说话方式，他带着偏执的伪善把受害者呈献给教皇，就像呈献一盘精美的野味。同一个暴君在相隔如此之短的时间内连取了两次胜利，先是战胜了曼弗雷德，然后又战胜了康拉丁，人们的道德信念到了冲击，因为实际的情况是，邪恶第二次战胜了善良，错误第二次战胜了正确。塔利亚科佐的战场，也许是双方从战斗的瓮中抽出的最不公平的一个签。如果正义和复仇，力量和忠诚，年少的勇气和热情能够保证取得胜利，那么它一定会落到康拉丁的手中；但不可抗拒的命运把它交给了查理。胜利者就算能看到数千条生命被屠杀，仍然不会感到满足，他会继续渴望报复。他把许多罗马俘虏的脚给砍了下来。有人告诉查理，要是让人看到这么多残缺不全的人可能会激起强烈的仇恨，于是他命令把他们全都堆在一个建筑物里烧掉。罗马贵族中，斯特凡·阿尔贝蒂、英勇的圣尤斯塔奇奥的阿尔克鲁西乌斯和年老的卡法雷利都死了。弗吕格林根的克罗夫，康拉丁的内廷大臣，也倒下了。维科的佩特鲁斯受了重伤，拖着疲惫的身躯回到罗马，之后又回到他的堡垒，在那里于12月去世。这个没有原则的人是狂野的维科吉伯林祖先之一，维科直到1435年，县长(Stadtpräfektur)仍然是世袭的。
